<?xml version="1.0"?>
<!--<?asciidoc-toc?>
<?asciidoc-numbered?>-->
<!--<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>-->
<!--<?oxygen RNGSchema="http://www.oasis-open.org/docbook/xml/5.0/rng/docbook.rng" type="xml"?>-->
<article xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="MAIN-SBP-Spectre-Meltdown-L1TF.xml" role="sbp" version="5.0" xml:id="art-sbp-spectre-meltdown" xml:lang="ko">

 <info>
  <title>SUSE 기반 제품의 Meltdown, Spectre 및 L1TF 취약점이 시스템 성능 측면에서 갖는 의미</title>
  <!--<subtitle></subtitle>-->
  <productname>SUSE Linux Enterprise, SUSE OpenStack Cloud, SUSE Enterprise Storage, 기타 SUSE 기반 제품</productname>
  <productnumber/>


  <author>
   <personname>
    <firstname>Sheilagh</firstname>
    <surname>Morlan, SUSE 소프트웨어 엔지니어링 관리자</surname>
   </personname>
   <!--<affiliation>
    <jobtitle>Project Manager Engineering</jobtitle>
    <orgname>SUSE</orgname>
    </affiliation>-->
  </author>

  <author>
   <personname>
    <firstname>Bryan</firstname>
    <surname>Stephenson, SUSE OpenStack Cloud 보안 엔지니어</surname>
   </personname>
   <!--<affiliation>
    <jobtitle>Project Manager Engineering</jobtitle>
    <orgname>SUSE</orgname>
    </affiliation>-->
  </author>

  <author>
   <personname>
    <firstname>T.R.</firstname>
    <surname>Bosworth, SUSE OpenStack Cloud 수석 제품 관리자</surname>
   </personname>
   <!--<affiliation>
    <jobtitle>Project Manager Engineering</jobtitle>
    <orgname>SUSE</orgname>
    </affiliation>-->
  </author>

  <author>
   <personname>
    <firstname>Jiri</firstname>
    <surname>Kosina, SUSE Labs Core 담당 이사</surname>
   </personname>
   <!--<affiliation>
    <jobtitle>Project Manager Engineering</jobtitle>
    <orgname>SUSE</orgname>
    </affiliation>-->
  </author>

  <author>
   <personname>
    <firstname>Vojtech</firstname>
    <surname>Pavlik, SUSE Labs 부사장</surname>
   </personname>
   <!--<affiliation>
    <jobtitle>Project Manager Engineering</jobtitle>
    <orgname>SUSE</orgname>
    </affiliation>-->
  </author>

  <author>
   <personname>
    <firstname>Olaf</firstname>
    <surname>Kirch, SUSE Linux Enterprise 부사장</surname>
   </personname>
   <!--<affiliation>
    <jobtitle>Project Manager Engineering</jobtitle>
    <orgname>SUSE</orgname>
    </affiliation>-->
  </author>


  <!--       <cover role="logos">
   <mediaobject>
   <imageobject>
   <imagedata fileref="suse.svg"/>
   </imageobject>
   </mediaobject>
   <mediaobject>
   <imageobject>
   <imagedata fileref="microsoft.svg"/>
   </imageobject>
   </mediaobject>
   </cover>-->

  <date>2019-01-17</date>

  <abstract>
   <para>본 문서에서는 SUSE Linux Enterprise 기반 제품의 Meltdown, Spectre 및 L1TF(L1 Terminal Fault: L1 터미널 결함)에 대비해 공개된 완화 조치에 관한 정보를 제공합니다. 본 문서의 목적은 고객이 배포에 대한 최선의 성능 테스트 방법이 무엇인지 평가하는 데 도움을 드리는 것입니다.</para>

  </abstract>

 </info>

 <section xml:id="sec-background">
  <title>배경 설명</title>

  <para> 1990년대에 Intel은 칩셋 성능을 향상하기 위해 x386 칩에 새로운 아키텍처를 도입하였습니다. 이 아키텍처에서는 예측 계산을 통해 프로세스 처리 속도를 높일 수 있었습니다. 간단히 설명하자면 이 설계에는 프로세스가 특정 계산과 직접적인 관련이 없는 버퍼와 캐시를 읽을 수 있는 기능이 포함되어 있었습니다. 1995년 NSA의 자금 지원을 받아 진행된 연구를 통해 Meltdown, Spectre 및 L1TF의 핵심부에 채널 및 변환 색인 버퍼(TLB) 취약점이 숨어 있음을 알게 되었습니다. 하지만 당시에는 익스플로잇 공격이 쉽지 않았으므로 업계는 보안보다는 성능에 더 관심이 많았습니다. 20년 후 클라우드 컴퓨팅, 컨테이너, 다중 테넌시가 등장하고 성능이 비약적으로 향상됨에 따라 이러한 취약점에 대한 익스플로잇 공격이 가능한 환경이 조성되었습니다.</para>

  <para>성능과 보안은 항상 균형이 유지되고 있습니다. 보안 강화는 곧 격리된 계산, 메시지 및 로드 암호화, 보안 스레딩, 보안 데이터베이스 변환을 뜻하며, 이 모든 것은 성능 저하의 원인이 됩니다. 속도가 곧 시장 점유율일 정도로 경쟁이 치열한 업계에서 보안은 후순위로 밀려나고 있습니다. 보안 문제를 파악하여 완화 조치를 취하면 성능이 타격을 입습니다.</para>

  <para>2018년 1월 이후 칩셋 제조업체들은 각 취약점에 대비해 칩의 마이크로코드를 업데이트하였습니다. 이 마이크로코드 업데이트로 칩의 보안이 강화되는 만큼 성능은 저하됩니다. </para>

  <note>
   <title>칩셋 취약점</title>
   <para> Meltdown, Spectre 및 L1TF 취약점은 칩셋 하드웨어의 문제입니다. 이 문제를 완전히 해결하려면 칩셋 제조업체가 새로운 아키텍처를 개발하여 출시 가능한 엔터프라이즈 및 소비자 하드웨어로 구현되는 새로운 칩셋을 만드는 수밖에 없습니다.</para>
  </note>

  <para>운영 체제 및 소프트웨어 공급자의 당면 과제는 영향을 받는 칩셋(전체)을 포함하는 시스템에 패치된 취약점이 있어 시스템에서 실행되는 소프트웨어를 통해 이러한 패치된 취약점을 수용해야 한다는 것입니다. 이는 특히 운영 체제에 해당되며 그 정도는 덜하지만 이러한 운영 체제에서 실행되는 응용 프로그램에도 해당됩니다.</para>

  <para>2018년 1월 Meltdown 및 Spectre 취약점이 공개된 이후 고객은 이러한 하드웨어 취약점을 완화하는 패치가 성능에 미치는 영향에 대한 지침을 요청해 왔습니다. 초미의 관심사는 다음과 같습니다.</para>

  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>이러한 패치가 성능에 영향을 주는가?</para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>준다면 어느 정도인가?</para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>워크로드에 따라 달라진다는 답변은 매우 불만족스러운 것입니다. 어떤 유형의 워크로드는 거의 영향을 받지 않는 반면, 어떤 유형은 크게 영향을 받습니다.</para>

  <para>워크로드가 영향을 받는지 여부를 결정하는 주된 요인은 다음과 같습니다.</para>

  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>워크로드 자체:</para>
    <itemizedlist>
     <listitem>
      <para>더 많은 시스템 호출을 실행하는 워크로드는 더 큰 영향을 받음</para>
      <itemizedlist>
       <listitem>
        <para>대량의 데이터베이스 작업</para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>파일 관리</para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>상태 정보 전송</para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>원격 장치 연결/분리</para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>메시지 전송/수신</para>
       </listitem>
      </itemizedlist>
      <itemizedlist>
       <listitem>
        <para>수치 계산을 수행하는 워크로드는 영향을 덜 받음</para>
       </listitem>
      </itemizedlist>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>CPU 제조업체 및 제품군:</para>
    <itemizedlist>
     <listitem>
      <para>모든 최신 CPU가 영향을 받았으나 그 정도는 동일하지 않음</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>일부 CPU는 특정 유형의 트랜잭션/프로세스에 최적화되어 있음</para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </listitem>
  </itemizedlist>
  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>사용 중인 운영 체제:</para>
    <itemizedlist>
     <listitem>
      <para>다양한 CPU가 다양한 패치에 대해 서로 다르게 반응</para>
      <itemizedlist>
       <listitem>
        <para>운영 체제 빌드 조정은 지속적인 프로세스임</para>
       </listitem>
      </itemizedlist>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </listitem>
  </itemizedlist>


  <para>자체 테스트 결과, 성능 벤치마크에서 약간의 퇴행이 있었고 일부 결과에서는 15퍼센트 이상 퇴행하는 것으로 나타났습니다. 벤치마크별로 운영 체제의 서로 다른 영역을 실행하므로 성능 퇴행이 다양하게 나타난 것은 놀랄 일이 아닙니다. 정작 놀라운 것은 대부분의 벤치마크에서 CPU 제조업체 및 모델에 따라 상대적인 영향 정도가 때로 2배 이상 큰 편차를 보였다는 것입니다. 이는 한 플랫폼에서는 5퍼센트의 영향을 나타내는 벤치마크가 다른 플랫폼에서는 10퍼센트 이상의 영향을 나타낸다는 의미입니다.</para>

  <para>따라서 Spectre, Meltdown 및 L1TF 취약점에 대한 보안 수정의 결과로 워크로드 X가 N퍼센트의 성능 퇴행을 겪게 될 것이라고 안내하는 표를 제공한다면 이는 고객을 오도하는 일이 될 것입니다. 마이크로코드 변경이 취약점 완화에 큰 역할을 하는 경우, 사용자가 경험하는 성능 영향은 사용자가 보유한 하드웨어의 종류에 매우 크게 좌우됩니다. 또한 모든 제조업체가 <quote>최종적인</quote> 마이크로 업데이트를 제공할 때까지는 모든 성능 측정을 예비적인 것으로 간주해야 합니다.</para>

  <para>확정적인 평가를 하려면 워크로드를 벤치마킹하여 워크로드가 얼마나 영향을 받는지 알아내야 합니다. 다음 섹션에서는 다양한 클래스의 응용 프로그램이 어떻게 저마다 다른 정도로 영향을 받는지 이해하실 수 있도록 성능 저하를 초래하는 원인이 무엇인지 더 자세히 설명하겠습니다. 또한 손실된 성능 중 일부를 복구하기 위해 SUSE가 하고 있는 작업도 설명하겠습니다.</para>

 </section>

 <section xml:id="sec-meltdown">
  <title>Meltdown</title>

  <para>무엇보다 이 취약점은 커널 메모리 위치를 <quote>읽으려는</quote> 잘못된 사용자 공간 프로세스에 의해 악용될 수 있습니다. 이 취약점은 Intel CPU, 일부 ARM 정식 사용자, IBM POWER 프로세서에 일정 정도 영향을 미칩니다. 이를 완화하는 유일한 방법은 운영 체제를 변경하여 CPU가 커널에서 사용자 공간으로 전환할 때(예: 시스템 호출에서 복귀할 때)마다 자체 커널 주소 매핑을 잊어버리도록 <quote>지원</quote>하는 것입니다.</para>

  <para>x86-64 아키텍처의 자체 커널 주소 매핑을 잊어버리도록 <quote>지원</quote>하기 위한 패치 세트를 PTI(Page Table Isolation: 페이지 테이블 격리)라고 합니다. PTI는 시스템 호출 입력 및 종료 코드와 다른 장소 몇 곳에 (다량의) 코드를 추가하여 커널 페이지 테이블을 사용자 공간 액세스에서 완전히 격리합니다. 이 과정에는 커널 메모리에 관한 모든 주소 매핑 정보를 CPU에서 제거하고 주소 변환 캐시에서 플러시(TLB 플러시라고 함)를 수행하는 작업이 수반됩니다. 따라서 각 시스템 호출, 인터럽트 등에 고정적인 비용이 조금 더 들게 됩니다. 작업 자체 비용이 엄청나게 많이 들지는 않지만, 빠르지도 않습니다. 워크로드 자체로 인해 PTI가 없는 모든 TLB 적중의 지연 시간이 늘어날 수 있습니다. 따라서 이것은 워크로드별 성능의 또 다른 예입니다.</para>

  <para>SUSE의 패치 세트는 <quote>프로세스 컨텍스트 ID</quote>라고 하는 비교적 최근에 개발된 CPU 기능에 의존하는 Intel CPU에 어느 정도 최적화되어 있습니다. 이 ID를 사용해 페이지 테이블 격리 속도를 약간 높일 수 있습니다. 시스템 호출에서 복귀할 때는 커널 메모리에 관한 모든 매핑 정보를 제거해야 하지만 이 작업의 또 다른 부분인 TLB 플러시는 생략할 수 있습니다. SUSE가 실행한 몇 가지 벤치마크 중에서 PCID 기능을 사용하면 성능 영향이 최대 절반까지 줄어듭니다. 이 PTI 최적화는 CPU가 지원할 경우 기본적으로 활성화됩니다.</para>

  <para>AMD CPU는 부팅 프로세스 동안 자동으로 탐지되어 비활성화되므로 이 완화 조치가 필요하지 않습니다. 자세한 내용은 <link xlink:href="https://www.suse.com/support/kb/doc/?id=7022512"/>에서 기술 정보 문서를 참조하십시오.</para>


 </section>

 <section xml:id="sec-spectre">
  <title>Spectre</title>

  <para>Spectre는 단일한 취약점이라기보다는 여러 취약점이 하나로 합쳐진 것입니다. 이러한 공격군에는 여러 가지 변종이 있습니다. 전체 목록은 <link xlink:href="https://www.suse.com/c/overview-of-meltdown-spectre/"/>의 SUSE 블로그 게시물에서 확인하실 수 있습니다. 어떤 형태의 경우, Spectre는 SUSE Linux Enterprise 제품이 지원되는 모든 현행 CPU에 영향을 미칩니다.</para>

  <para>Spectre 1 익스플로잇 공격은 CPU(또는 하이퍼바이저)로 하여금 공격자가 제어할 수 있는 포인터를 통해 메모리에 예측적으로 액세스하게 하는 능력에 의존합니다. 커널 및 하이퍼바이저 수준에서 취해지는 완화 조치는 대부분 익스플로잇 공격 방식으로 사용자 제어 포인터에 액세스하는 코드를 찾고, 분기 예측 로직을 플러시(비용이 많이 드는 작업임)하는 예측 장벽으로 이러한 포인터를 보호하는 과정이 수반됩니다. 기본적인 예로 확장된 BPF(Berkeley Packet Filtering) 설비를 들 수 있는데, 이 설비는 최초 업데이트에서 상당한 성능 타격을 입었습니다.</para>

  <para>SUSE 커널 개발자는 가능한 경우 영향을 완화하기 위해 이러한 변경 중 일부를 개선하는 작업을 하고 있습니다. 예를 들어 SUSE는 현재 준비 중인 다음 커널 업데이트에서는 (하드웨어) 장벽을 소프트웨어 기반 완화 조치로 교체함으로써 eBPF 성능이 거의 이전 수준으로 회복될 것으로 기대하고 있습니다. SUSE는 SkyLake를 제외한 모든 CPU에서 기본값을 렛폴린(retpoline) 완화로 설정합니다.</para>

  <para>Spectre 2 익스플로잇 공격은 적극적으로 CPU 내 분기 대상 예측을 혼동하게 만드는 능력에 의존합니다. 이것은 기본적으로 간접 호출이 결국 어디로 도약할지 예측하는 데 사용되는 캐시입니다. 공격자는 이 캐시를 포이즈닝하여 CPU가 공격자가 제어하는 주소에서 공격자가 제어하는 인수와 함께 코드를 추측 실행하게 할 수 있습니다. 이 취약점은 조합의 수가 거의 무한하므로 Spectre 1에 대해 한 것과 마찬가지로 악용할 수 있는 코드 부분을 찾아내는 방법으로 해결할 수 있습니다.</para>

  <para>현재 SUSE의 업데이트 커널에 있는 완화 조치는 다음 세 가지 새로운 CPU 기능(최근 마이크로코드 업데이트와 렛폴린 소프트웨어 기반 완화 조치에 따라 도입됨)에 기반을 두고 있습니다.</para>

  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>IBRS(Indirect Branch Restricted Speculation: 간접 분기 제한 예측):</para>
    <itemizedlist>
     <listitem>
      <para>권한 수준 간 캐시 플러시(사용자와 커널 간)</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>이웃 CPU 스레드의 분기 예측 비활성화</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>커널 입력 시 활성화, 커널 종료 시 비활성화</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>부팅 시 또는 런타임에 활성화할 수 있음</para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>STIBP(Single Thread Indirect Branch Predictors: 단일 스레드 간접 분기 예측자)</para>
    <itemizedlist>
     <listitem>
      <para>이웃 CPU 스레드의 분기 예측 비활성화</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>하이퍼 스레딩에 악영향을 미칠 수 있음</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>2018년 11월 릴리스에서는 이를 한정적으로 실행할 수 있게 허용함</para>
      <itemizedlist>
       <listitem>
        <para>프로세스에서 요청하는 경우에만 실행 </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>SECCOMP 스레드</para>
       </listitem>
      </itemizedlist>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>IBPB(Indirect Branch Prediction Barrier: 간접 분기 예측 장벽):</para>
    <itemizedlist>
     <listitem>
      <para>동일한 권한 수준에서 실행되는 코드의 캐시를 플러시</para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>“리턴 트램폴린(Return Trampoline)”(렛폴린: Retpoline):</para>
    <itemizedlist>
     <listitem>
      <para>IBRS의 잠재적 대안</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>간접 호출에 대해 다양한 시스템 코드 시퀀스 발신</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>모든 간접 코드를 교체해도 성능이 저하됨</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>IBRS보다는 성능 저하가 덜할 것으로 기대됨</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>마이크로코드 업데이트는 여전히 IBPB 완화 조치를 이용해야 함</para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </listitem>
  </itemizedlist>

 </section>

 <section xml:id="sec-l1tf">
  <title>L1 터미널 결함</title>

  <para>L1 터미널 결함(L1TF)에 대한 익스플로잇 공격은 보호 장벽을 우회함으로써, 이 방법이 아니면 공격자가 액세스하지 못하는 권한 있는 메모리를 읽습니다. 여기에는 다중 테넌트 환경의 물리적 시스템 및 가상 머신에 저장된 데이터가 포함됩니다. 이 익스플로잇 공격은 L1 캐시 내 메모리를 읽을 수 있는 최신 CPU의 기능을 악용합니다. 노출될 수 있는 데이터가 상주하는 곳은 다음과 같습니다.</para>

  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>Intel의 SGX(Software Guard Extensions) 보안 인클레이브</para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>SMM(System Management Mode) 메모리 또는 운영 체제의 커널</para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>하이퍼바이저/VMM(Virtual Machine Monitor)의 데이터</para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>동일한 하드웨어에서 실행 중인 다른 가상 머신의 데이터</para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>취약한 프로세서는 다음과 같습니다.</para>
  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>SGX 지원 Intel Core 및 Xeon 프로세서(Skylake 및 Kaby Lake)</para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>SGX, AMD 및 ARM 칩이 포함된 Intel Atom 제품군은 영향을 받지 않는 것으로 보입니다.</para>

  <para>또한 Intel은 하이퍼바이저가 VM에서 악성 가능성이 있는 코드를 실행하기 전에 L1 데이터 캐시 플러시에 사용할 수 있는 <emphasis>flush_l1d</emphasis> 기능을 제공합니다. </para>

  <para>SUSE는 베어메탈과 가상 머신 둘 다에서 사용할 수 있는
    <parameter>l1tf</parameter> 커널 부팅 파라미터의 형태로 추가 L1TF 완화 조치를 릴리스하였습니다. 권장되는 완화 조치는 새로운 CPU 기능에 대한 지원을 포함하며 환경에 따라 다릅니다. L1TF 완화 조치는 <parameter>l1tf</parameter> 커널 부팅 파라미터를 통해 제어됩니다.</para>

  <para>SUSE는 사용 가능한 완화 조치의 상태를 표시하는 새로운 <varname>sysfs</varname> 변수가 포함된 Linux 커널 업데이트를 릴리스하였습니다. 이러한 상태는 비 VMX 시스템, KVM/VMX를 사용하는 시스템, CPU 마이크로코드 보호 수준에 제공됩니다.</para>

  <para>업데이트에 관한 추가 정보는 <link xlink:href="https://www.suse.com/c/suse-addresses-the-l1-terminal-fault-issue/"/>의 SUSE 블로그 게시물에서 확인하실 수 있습니다. </para>

 </section>

 <section xml:id="sec-resources">
  <title>리소스</title>

  <para>자세한 내용은 다음 문서를 참조하십시오.</para>

  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>기술 정보 문서 #7022512 - 보안 취약점: 예측 실행을 통해 CPU에 대해 이루어지는 "Meltdown" 및 "Spectre" 측 채널 공격 <link xlink:href="https://www.suse.com/support/kb/doc/?id=7022512"/>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>블로그 게시물 - Meltdown 및 Spectre CPU 문제의 개요<link xlink:href="https://www.suse.com/c/overview-of-meltdown-spectre/"/></para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>블로그 게시물 - “L1 터미널 결함” 문제를 해결한 SUSE <link xlink:href="https://www.suse.com/c/suse-addresses-the-l1-terminal-fault-issue/"/></para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

 </section>

 <?pdfpagebreak style="suse2013-sbp" formatter="fop"?>

 <section xml:id="sec-legal-notice">
  <title>사용권 고지사항</title>
  <para>Copyright ©2006–2019 SUSE LLC 및 작성자. All rights reserved.  </para>
  <para>GNU 무료 설명서 라이선스, 버전 1.2 또는 (사용자 선택에 따라) 버전 1.3의 조항에 따라 본 문서를 복사, 배포 및/또는 수정하는 권한이 허가됩니다. 그리고 각 항목에는 본 저작권 통지 및 라이선스가 설명된 고정(Invariant) 섹션이 있습니다. 라이선스 버전 1.2의 복사본은 <quote>GNU 무료 설명서 라이선스</quote> 섹션에 포함되어 있습니다.</para>
  <para>SUSE, SUSE 로고 및 YaST는 미국과 기타 국가에서 SUSE LLC의 등록 상표입니다. SUSE 상표에 관해서는 <link xlink:href="http://www.suse.com/company/legal/">http://www.suse.com/company/legal/</link>을 참조하십시오. Linux는 Linus Torvalds의 등록 상표입니다. 본 문서에 언급된 기타 모든 이름 또는 상표는 해당 소유주의 상표 또는 등록 상표일 수 있습니다.</para>
  <para>본 문서는 "SUSE 모범 사례"라는 문서 시리즈 중 일부입니다. 이 시리즈의 개별 문서는 SUSE의 직원과 타사가 자발적으로 작성한 것입니다.</para>
  <!--  <para>The articles are intended only to be one example of how a particular action could be
   taken. They should not be understood to be the only action and certainly not to be the
   action recommended by SUSE. Also, SUSE cannot verify either that the actions described
   in the articles do what they claim to do or that they don't have unintended
   consequences.</para>-->
  <para> 본 문서의 모든 정보는 최대한 주의를 기울여 작성되었습니다. 그러나 이것이 문서의 정확성을 보장하지는 않습니다.
   <!--Neither SUSE LLC, the authors, nor the translators shall be held liable
   for possible errors or the consequences thereof. --></para>
  <para>따라서 SUSE LLC, 그 계열사, 저자, 번역자 중 어느 누구도 있을 수 있는 오류나 그에 따른 결과에 책임을 지지 않는다고 명확히 진술할 필요가 있습니다. 아래에 명시된 내용은 문서를 게시할 때 준수해야 할 라이선스에 대한 주의를 환기하기 위한 것입니다.</para>
 </section>
 <?pdfpagebreak style="suse2013-sbp" formatter="fop"?>
 <xi:include href="license-gfdl.xml"/>

</article>
